% Henri Menke, Michael Schmid 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 06.12.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-12-06}

Bei der 2 Teilchen Streuung ist  die Energie- und  der Impuls erhalten.
%
\begin{align*}
	w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} &= w_{R\bm{p}'R\bm{p}_1';R\bm{p}R\bm{p}_1} &&\text{Rotationssymmetrie} \\
	w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} &= w_{-\bm{p}-\bm{p}_1;-\bm{p}'-\bm{p}_1'} &&\text{Zeitumkehr $T$} \\
	w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} &= w_{-\bm{p}'-\bm{p}_1';-\bm{p}-\bm{p}_1} &&\text{Parität $P$}
\end{align*}
%
Aus der Zeitumkehr und der Parität folgt die $TP$-Symmetrie:
%
\begin{align*}
	w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} &= w_{\bm{p}\bm{p}_1;\bm{p}'\bm{p}_1'}
\end{align*}
%
Damit erhalten wir
%
\begin{multline*}
	\partial_t f(\bm{p},\bm{q},t) + \dot{\bm{q}} \nabla_{q}f(\bm{p},\bm{q},t) + \dot{\bm{p}} \nabla_{p} f(\bm{p},\bm{q},t) \\ = - \int w_{\bm{p}\bm{p}_1;\bm{p}'\bm{p}_1'} \left[ f(\bm{p})f(\bm{p}_1) - f(\bm{p}')f(\bm{p}_1') \right] \, \mathrm{d}\bm{p}_1 \mathrm{d}\bm{p}_1' \mathrm{d}\bm{p}'
\end{multline*}
%
Durch Verwendung der Homogenität, also
\begin{itemize}
	\item keine Kräfte, d.h. $\dot{\bm{p}}=0$
	\item $f$ unabhängig von $q$, d.h. $f(\bm{p})$ und somit $f(\bm{p},\bm{q}) \equiv f(\bm{p})$
\end{itemize}
Wir führen $\Phi(\bm{p},f)$ ein und analysieren die Zeitentwicklung und ihre assoziierte Dichte $\varrho_\phi(t)$. 
%
\begin{align*}
	\varrho_\Phi(t) \equiv \int f(\bm{p},t) \phi\left[\bm{p},f(\bm{p},t)\right] \, \mathrm{d}^3\bm{p}
\end{align*}
%

\begin{example}
	Teilchendichte:
	%
	\begin{align*}
		\Phi = 1 \implies \varrho_\Phi &= \int f(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3\bm{p} = n
	\end{align*}
	%
	Gesamtimpuls: 
	%
	\begin{align*}
		\Phi = \bm{p} \implies \varrho_\Phi &= \int f(\bm{p}) \bm{p} \, \mathrm{d}^3\bm{p} = \bm{P}
	\end{align*}
	%
	Entropiedichte:
	%
	\begin{align*}
		\Phi = \log f \implies \varrho_\Phi &= \int f(\bm{p}) \log f \, \mathrm{d}^3\bm{p} 
	\end{align*}
	%
\end{example}

Wir untersuchen die zeitliche Abhängigkeit von $\varrho_\Phi(t)$ (und erhalten vier äquivalente Varianten):
%
\begin{align*}
	\partial_t \varrho_\Phi(t) &= \partial_t \int \Phi(\bm{p},f) f \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	&= \int \underbrace{\left[ \Phi(\bm{p},f) + \frac{\partial \Phi(\bm{p},f)}{\partial f} f \right]}_{\equiv \bar{\phi}} \frac{\partial f}{\partial t} \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	&= \int w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \bar{\phi}[\bm{p}] \left[ f(\bm{p}') f(\bm{p}_1') - f(\bm{p}) f(\bm{p}_1) \right] \, \mathrm{d}\bm{p} \mathrm{d}\bm{p}'\mathrm{d}\bm{p}_1\mathrm{d}\bm{p}_1' \\
	&= \int w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \bar{\phi}[\bm{p}_1] \left[ f(\bm{p_1}') f(\bm{p}') - f(\bm{p}_1) f(\bm{p}) \right] \, \mathrm{d}\bm{p} \mathrm{d}\bm{p}'\mathrm{d}\bm{p}_1\mathrm{d}\bm{p}_1' \\
	&= \int w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \bar{\phi}[\bm{p}_1'] \left[ f(\bm{p_1}) f(\bm{p}) - f(\bm{p}_1') f(\bm{p}') \right] \, \mathrm{d}\bm{p} \mathrm{d}\bm{p}'\mathrm{d}\bm{p}_1\mathrm{d}\bm{p}_1' \\
	&= \int w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \bar{\phi}[\bm{p}'] \left[ f(\bm{p}) f(\bm{p}_1) - f(\bm{p}') f(\bm{p}_1') \right] \, \mathrm{d}\bm{p} \mathrm{d}\bm{p}'\mathrm{d}\bm{p}_1\mathrm{d}\bm{p}_1' 
\end{align*}
%
Wir rekonstruieren indem wir je einen Viertel der vier Varianten nehmen und addieren, d.h. 
%
\begin{multline}
	\partial_t \varrho_\Phi(t) = \int w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \left[ f(\bm{p_1}) f(\bm{p}) - f(\bm{p}_1') f(\bm{p}') \right] \\ \times \frac{1}{4} \left[ \bar{\phi}(\bm{p}) + \bar{\phi}(\bm{p}_1) - \bar{\phi}(\bm{p}') - \bar{\phi}(\bm{p}_1') \right]   \, \mathrm{d}\bm{p} \mathrm{d}\bm{p}'\mathrm{d}\bm{p}_1\mathrm{d}\bm{p}_1' \label{eq:2013-12-06}
\end{multline}
%
Dieses Resultat ist äußerst zweckmäßig, denn indem wir für $\Phi = 1$, $\Phi = p_i$ und $\Phi=p^2$ einsetzen, sehen wir, dass die Teilchendichte, die Impulsdichte und die Energiedichte unter Stößen erhalten sind. Zudem finden wir mit der Definition $\Phi = \log f$, dass \[ \bar{\phi} = \log f + 1. \] Der hinterste Term in Gleichung~\eqref{eq:2013-12-06} wird somit zu:
%
\begin{align*}
	\left[\ldots\right] &= \log \frac{f(\bm{p})f(\bm{p}_1)}{f(\bm{p}')f(\bm{p}_1')}.
\end{align*}
%
Wir erhalten eine Funktion der Form
%
\begin{align*}
	(x-y)\log\frac{x}{y} \geq 0,
\end{align*}
%
wobei $x = f(\bm{p})f(\bm{p}_1)$ und $y = f(\bm{p}')f(\bm{p}_1)'$. Es zeigt sich somit, dass \[ \partial_t \varrho_\Phi (t) \leq 0. \] Diese Dichte kann nur abnehmen.
%

\minisec{Ausblick zum Boltzmannschen H-Theorem}
%
\begin{align*}
	H(t) &= \int f(\bm{p}) \log f(\bm{p}) \, \mathrm{d}\bm{p}
\end{align*}
%
So gilt 
%
\begin{align*}
	\partial_t H(t) \leq 0
\end{align*}
%
\begin{notice}
	Wir können \[ s(t) = - k_\mathrm{B} \int f(\bm{p}) \log f(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3\bm{p} \] als Entropiedichte interpretieren.
\end{notice}

Im Gleichgewicht muss $\partial_T H = 0$ sein. Insbesondere bedeutet dies
%
\begin{align*}
	\log f(\bm{p}) + \log f(\bm{p}_1) = \log f(\bm{p}') + \log f(\bm{p}_1').
\end{align*}
Im Gleichgewicht ist somit $\log f(p)$ eine Erhaltungsgröße. Anderseits sind aber auch Teilchen-, Impuls- und Energiedichte erhalten. Somit muss $f(\bm{p})$ eine Linearkombination der erhaltenen Größen sein, also
%
\begin{align*}
	\log f(\bm{p}) &= A \cdot 1 + \bm{B} \cdot \bm{p} + C \cdot \bm{p}^2 \\
	&= \log a - \frac{C}{2m}\left(\bm{p}- \bm{p}_0\right)^2 
\end{align*}
%
wobei $\bm{B} = C \bm{p}_0 / m$ ist und somit
%
\begin{align}
	f(\bm{p}) &= n\left(\frac{1}{2 \pi k_\mathrm{B} T}\right)^{3/2} \exp\left( -\frac{(\bm{p} - \bm{p}_0)^2}{2m k_\mathrm{B} T} \right)
\end{align}
%

\section{Boltzmannsche H-Theorem} \index{Boltzmannsche H-Theorem}
Es sei $\Phi[p,f]$ gegeben, sowie
%
\begin{align}
	\varrho_\Phi = \int f(\bm{p}) \Phi[\bm{p},f(\bm{p})] \, \mathrm{d}^3\bm{p}.
\end{align}
%
Wir betrachten die zeitliche Ableitung
%
\begin{multline}
	\partial_t \varrho_\Phi(t) = - \int \, \mathrm{d}^3\bm{p} \mathrm{d}^3\bm{p}'\mathrm{d}^3\bm{p}_1\mathrm{d}^3\bm{p}_1' \,  w_{\bm{p}'\bm{p}_1';\bm{p}\bm{p}_1} \left[ f(\bm{p_1}) f(\bm{p}) - f(\bm{p}_1') f(\bm{p}') \right] \\ \times \frac{1}{4} \left[ \bar{\phi}[\bm{p},f(\bm{p})] + \bar{\phi}[\bm{p}_1,f(\bm{p}_1)] - \bar{\phi}[\bm{p}', f(\bm{p}')] - \bar{\phi}[\bm{p}_1',f(\bm{p}_1')] \right]  \label{eq:2013-12-06-1}
\end{multline}
%
wobei $\bar{\phi} = \Phi + f \partial_f \Phi$.

\begin{notice}
	%
	\begin{align*}
		\Phi = 1: \quad \partial_t\varrho_\Phi = 0 \quad &\text{Teilchenzahl}  &\int f(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3\bm{p} = n \\
		\Phi = \bm{p}: \quad \partial_t\varrho_\Phi = 0 \quad &\text{Impulserhaltung}  &\int f(\bm{p}) \bm{p}  \, \mathrm{d}^3\bm{p} = \bm{P} \\
		\Phi = \bm{p}^2: \quad \partial_t\varrho_\Phi  = 0 \quad &\text{Energieerhaltung} &\int   \frac{\bm{p}^2}{2 m}f(\bm{p})  \, \mathrm{d}^3\bm{p} = E
	\end{align*}
	%
\end{notice}

Für $\Phi = \log f$ folgt 
%
\begin{align*}
	H(t) &= \varrho_\Phi(t) \\
	&= \int f \log f \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	\implies \partial_t \varrho_\Phi &= 0
\end{align*}
% 
$H(t)$ kann nur unter Zeitevolution abnehmen, d.h. $H$  ist extremal im Gleichgewicht und erhalten. Das heißt, dass wir $\log f_0$ als eine Linearkombination der Erhaltungsgrößen $1$, $\bm{p}$, $\bm{p}^2$ schreiben können.
%
\begin{align*}
	\log f_0 &= A \cdot 1 + B \cdot \bm{p} + C \cdot \frac{\bm{p}^2}{2m}\\
	f_0 &= a \exp\left(-\frac{C}{2m} \left(\bm{p}- \bm{p}_0\right)^2\right)
\end{align*}
%   
Teilchendichte:
%
\begin{align*}
	n &= \int f_0(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	&= a \int a \exp\left(-\frac{C}{2m} \left(\bm{p}- \bm{p}_0\right)^2\right) \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	&= a \left(\frac{2 \pi m}{C}\right)^{3/2} \\
	\implies a &= n \left(\frac{C}{2 \pi m}\right)^{3/2}
\end{align*}
%
Die konvektive Strömung ist
%
\begin{align*}
	p_0 = \braket{p}
\end{align*}
%
Teilchenstrom $\int v_x f(\bm{p}) \mathrm{d}^3 \bm{p}$ (wird mittels Druck berechnet):
%
\begin{align*}
	p &= \int 2 v_x p_x f(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3\bm{p} \\
	&= \frac{a}{2m} \int 2 p_x^2 \exp\left(-\frac{C}{2m} p^2 \right) \, \mathrm{d}^3 \bm{p} \\
	&= n \left(\frac{C}{2 \pi m}\right)^{3/2} \frac{4 \pi }{m} \underbrace{\int\limits_{0}^{\infty} p^4\exp\left(-\frac{C}{2m} p^2 \right) \, \mathrm{d}p}_{4 m^2 \partial_C^2 \int\limits_{0}^{\infty} \exp\left(-\frac{C}{2m} p^2 \right) \, \mathrm{d}p} \\
	&= \frac{n}{C}
\end{align*}
%
Hier ist jedoch $p_x$ der Impuls und wir haben die Relation $p_x^2 = 1/2 \left(p_y^2 + p_x^2 +p_z^2 \right)$ verwendet. Für den Druck gilt weiter:
%
\begin{align*}
	p &= \frac{n}{C} = \frac{N}{CV} \\
	pV &= \frac{N}{C}
\end{align*}
%
Hieraus erkennen wir, dass \[C \propto \frac{1}{T}.\]

\begin{notice*}
	Die ideale Gasgleichung lautet \[ pV = nRT = N k_\mathrm{B} T.\] Insbesondere folgt hieraus, dass die variable $C = 1/(k_\mathrm{B}T)$ sein muss.
\end{notice*}

Wir erhalten für das Gleichgewicht die Boltzmannverteilung:
%
\begin{align*}
	f_0(\bm{p}) &= n \left(2 \pi m k_\mathrm{B} T\right)^{-3/2} \exp\left(-\frac{p^2}{2 m k_\mathrm{B} T}\right) \\
	&= \underbrace{\frac{n}{\left(2 \pi m k_\mathrm{B} T\right)^{3/2}}}_{\frac{n \lambda^3}{h^3}} \exp\left(-\frac{p^2}{2 m k_\mathrm{B} T}\right)
\end{align*}
%
Wobei die de Broglie Wellenlänge durch
%
\begin{align*}
	\lambda^2 = \frac{2 \pi \hbar^2 }{m k_\mathrm{B} T}
\end{align*}
%
gegeben ist. $f$ hat somit die Dimension von \[ [f] = \frac{1}{[\text{Länge}]^3 [\text{Impuls}]^3}. \] Die innere Energie erhalten wir mittels ($\bm{p_0} = 0$ System in Ruhe):
%
\begin{align*}
	U &= V \int f_0(\bm{p}) \frac{p^2}{2m} \, \mathrm{d}^3p \\
	&= \frac{3}{2} N k_\mathrm{B} T \\
	c_V &= \frac{3}{2} N k_\mathrm{B}.
\end{align*}
%
Der Wert von $H$ im Gleichgewicht wird somit zu:
%
\begin{align*}
	H &= \int f_0 \log f_0 \, \mathrm{d}^3p \\
	&= \int \left[ \log\left(\frac{n \lambda^3}{h^3}\right) - \frac{p^2}{2m k_\mathrm{B} T} \right] f_0(\bm{p}) \, \mathrm{d}^3p \\
	&= \frac{3 n}{2} \log\left(\frac{n}{2 \pi m k_\mathrm{B} T} \right) - \frac{3}{2}n. 
\end{align*}
%
Multiplizieren von $(-V k_\mathrm{B})$ führt zu
%
\begin{align*}
	S &= - V k_\mathrm{B} H = N k_\mathrm{B} \log\left(\frac{T^{3/2} V}{N}\right) + \text{const.}
\end{align*}
%
Verglichen mit dem früheren Ergebnis (Gibbsche Paradoxon):
%
\begin{align*}
	S &= n k_\mathrm{B} \log\left(T^{3/2} V\right) + \text{const.}
\end{align*}
%
Ursprünglich sind wir von $\varrho(p,q)$ gestartet und haben die Einteilchenfunktion definiert als
%
\begin{align*}
	f(\bm{p},\bm{q}) &= N \int \varrho(p,q,p_2,q_2,\ldots,p_N,g_N) \, \mathrm{d}\bm{p}_2 \ldots \mathrm{d}\bm{q}_2 \ldots \mathrm{d}\bm{p}_N \mathrm{d}\bm{q}_N  
\end{align*}
%
Setzen wir $\varrho = \text{const}$ für alle Zustände im Phasenraum mit $E = \text{const}$, $N=\text{const}$, so erhalten wir die Boltzmannverteilung für $f$ im Limes $N \to \infty$. 

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (3,0) node[below] {$r$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,2.5) node[left] {$p$};
		\draw[step=0.5cm] (0.5,2) grid (2,0.499);
		\draw node[dot] at (1.25,0.75) {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Teilung des Ein Teilchen Phasenraumes in kleine Elemente  }
	\label{fig:2013-12-06-1}
\end{figure}

Wie in Abbildung~\ref{fig:2013-12-06-1} teilen wir den Raum in kleine Elemente $\Delta p\Delta q = \omega$ mit dem Volumen $\omega$ und erhalten die diskrete Einteilchenfunktion $f_i$
%
\begin{align*}
	f_i = \frac{N_i}{\omega}. 
\end{align*}
% 
Was ist nun $\braket{f_i}$ (Mittel über das mikrokanonische Ensemble)? Hier bei sollen die Nebenbedingungen
%
\begin{align*}
	\sum\limits_{i} N_i &= N \\
	\sum\limits_{i} N_i \frac{p_i^2}{2m} &= E
\end{align*}
%
erfüllt sein.
